---
title: "นักเขียน"
date: 2023-02-17T08:31:00+07:00
tags:
- Stories
---

ผมเริ่มทำงานก่อนยุคปฏิวัติปัญญาประดิษฐ์เล็กน้อย มีคนบอกว่าอีกหน่อยเอไอจะมาแย่งงานคนไปทำจนหมด งานอะไรที่มีมูลค่าหรือเป็นงานที่มนุษย์ไม่อยากทำไม่นานก็จะมีเอไอเข้ามาทำแทน มนุษย์ก็จะมีเวลามากขึ้น ได้พักผ่อนและใช้ชีวิตมากขึ้น มันก็คงจะจริงแต่กับแค่มนุษย์บางกลุ่ม

<!--more-->

โดยรวมแล้วคุณภาพชีวิตของมนุษย์ก็ดีขึ้น หลายคนแม้ไม่มีงานทำแต่ก็ไม่ได้อยู่ในสภาพที่เลวร้าย บางคนก็ทำงานเพื่อให้มีกิจกรรมทำบ้าง สร้างความรู้สึกมีคุณค่าให้กับตนเอง

ผมตื่นขึ้นมาตอนเช้า และเริ่มทำงาน

ปัจจุบันงานเขียนเนื้อหาทั้งหมดแทบไม่เหลือมนุษย์ทำแล้ว ระบบอัตโนมัติสามารถคัดเลือกเนื้อหาส่งให้ผู้อ่านได้อย่างตรงใจ หรือถ้าอยากอ่านอะไรที่ไม่เคยมีมาก่อนก็สามารถสั่งให้เอไอเขียนเนื้อหาเหล่านั้นขึ้นมาใหม่ได้ จะเป็นบทความ เรื่องสั้น หรือนวนิยาย  คุณภาพงานเขียนที่ผลิตได้ในเวลาไม่กี่นาทีนั้น ยากเกินกว่าที่นักเขียนมนุษย์จะแข่งขันได้

แต่นั่นล่ะ เหมือนกับที่ยังคงมีคนสนใจการแข่งขันหมากรุกของมนุษย์ ทั้ง ๆ ที่คอมพิวเตอร์เก่งข้ามขอบเขตความสามารถมนุษย์ไปมาก หรืออาจจะไม่ต่างจากกลุ่มคนที่ฟังแผ่นเสียง ทั้ง ๆ ที่คุณภาพเสียงก็ไม่ได้ดีไปกว่าระบบเสียงดิจิทัลเท่าใดนัก ในวันนี้ งานเขียนโดยมนุษย์ก็ยังพอมีตลาดอยู่บ้าง

แม้จะเป็นตลาดแคบ ๆ

ความเป็นของแท้ที่ผลิตจากมนุษย์กลับกลายเป็นมูลค่าของงานเขียน ไม่ใช่คุณภาพของเนื้องานโดยแท้จริง

แต่นั่นล่ะ เพราะว่าเป็นตลาดแคบ ๆ และไม่ได้มูลค่าจริงแท้มากนัก งานเขียนโดยมนุษย์จึงพอขายประทังชีวิตไปได้เท่านั้น คนที่สนใจอ่านก็มีแต่คนที่เรียกกันว่าเป็นคนยุคเก่า ที่นับวันบทบาทในระบบเศรษฐกิจก็จะยิ่งถดถอย  ผมก็ไม่แน่ใจว่าอาชีพแบบนี้จะทำรายได้เพื่อพอประทังชีวิตไปได้อีกนานแค่ไหน

ในบรรดานักเขียนเอง งานที่ผมผลิตก็ยังทำในคอมพิวเตอร์ มีนักเขียนระดับลายครามหลายคนที่ทำงานด้วยพิมพ์ดีด หรือบางคนก็ยังเขียนต้นฉบับด้วยดินสอ  กระดาษที่เต็มไปด้วยการแก้ไขนั้นรวมประวัติการเขียนเข้าด้วยกัน สำหรับลูกค้าหลายคนก็เป็นของที่มีมูลค่าสูงกว่าผลงานปลายทางที่ถูกปรับแก้จนได้คุณภาพดีขึ้นแล้วในสายตานักเขียนด้วยซ้ำ

